**笙**是[中國的一種](../Page/中國.md "wikilink")[自由簧](../Page/自由簧樂器.md "wikilink")[管樂器](../Page/管樂器.md "wikilink")，屬於[八音中的](../Page/八音.md "wikilink")「匏」類，以[簧](../Page/簧片.md "wikilink")、管[共振發聲](../Page/共振.md "wikilink")，為中國吹管樂器裡面，唯一吹、吸皆可發聲的樂器，也是唯一可以吹奏[和聲的樂器](../Page/和聲.md "wikilink")。\[1\]\[2\]

笙在許多中國古文獻中都有記載，多用於慶典、筵席的伴奏，或於民間合奏中使用。[中國文化在東亞的傳播也讓](../Page/中华文化#於東洋世界的傳播.md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[朝鮮分別發展出了](../Page/朝鲜_\(称谓\).md "wikilink")[雅樂笙和](../Page/笙_\(日本\).md "wikilink")[笙簧](../Page/笙簧.md "wikilink")；隨著20世紀國樂現代化，復鑑於傳統笙不利合奏，笙也經歷大刀闊斧的改革，製造出「現代笙」，並在現代[-{zh-tw:國樂團;zh-cn:民乐团;zh-hk:中樂團;zh-sg:华乐团;}-裡擔綱重要的角色](../Page/中樂團.md "wikilink")。由於笙音色易與其他樂器混和，在樂團中常負責和聲伴奏，為十分理想的融合劑。\[3\]

## 歷史

笙由[中國人发明](../Page/中國.md "wikilink")，歷經千餘年的流傳，散播至[东亚各地](../Page/东亚.md "wikilink")，18世纪时也经由[在华传教士带回](../Page/中国基督教.md "wikilink")[欧洲](../Page/欧洲.md "wikilink")，间接促使西方[自由簧樂器发展](../Page/自由簧樂器.md "wikilink")。古中國樂器分類方法「[八音](../Page/八音.md "wikilink")」中，笙屬於匏類，亦即古代笙的笙斗是[葫芦所製](../Page/葫芦.md "wikilink")\[4\]。

古代傳說，笙由神話人物[女媧製造](../Page/女媧.md "wikilink")\[5\]\[6\]。现今中國出土的[商代](../Page/商代.md "wikilink")[甲骨文中已有](../Page/甲骨文.md "wikilink")“和”字；根据中國古代辭典《[尔雅](../Page/尔雅.md "wikilink")》记载，“大的笙叫做‘巢’、小的叫做‘和’”\[7\]。最早描繪笙的壁畫可以約繪於西元前1100年\[8\]。西元前7世紀時，[周代詩歌集](../Page/周代.md "wikilink")《[诗经](../Page/诗经.md "wikilink")》中〈小雅·鹿鸣〉即記載道：「我有嘉宾，鼓瑟吹笙。吹笙鼓簧，承筐是将。」\[9\]考古界在位處今[湖北省之](../Page/湖北省.md "wikilink")[曾侯乙墓](../Page/曾侯乙墓.md "wikilink")（公元前433年）發現了笙\[10\]；在[湖南省的](../Page/湖南省.md "wikilink")[馬王堆漢墓](../Page/馬王堆漢墓.md "wikilink")（公元前2世紀）掘墳時也發現了一支26管竽，簧以[铜製成](../Page/铜.md "wikilink")。\[11\]從「濫竽充數」的故事中可知道[戰國時期笙已有合奏應用](../Page/戰國.md "wikilink")\[12\]，[春秋戰國時期是笙的繁盛期](../Page/春秋戰國.md "wikilink")，甚至是樂團中的領奏樂器。\[13\]

[Musician_dunhuang.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Musician_dunhuang.jpg "fig:Musician_dunhuang.jpg")中的[唐代壁畫](../Page/唐代.md "wikilink")。畫中左二者吹奏的樂器即為笙。\]\]

從戰國時期到漢朝，文獻中記載有「笙」和「[竽](../Page/竽.md "wikilink")」兩種簧管樂器，後人如[汉代](../Page/汉代.md "wikilink")[高誘注](../Page/高誘.md "wikilink")《[吕氏春秋](../Page/吕氏春秋.md "wikilink")》時稱竽就是“笙之大者”\[14\]，將之視為同種樂器。當時的笙比較小、簧片數量較少，竽則與之相反。\[15\][隋](../Page/隋朝.md "wikilink")、[唐时期](../Page/唐朝.md "wikilink")，竽还存在，但在隋[九部乐](../Page/九部乐.md "wikilink")、唐[十部乐中已不用](../Page/十部乐.md "wikilink")；而笙雖因[燕樂興起](../Page/燕樂.md "wikilink")、彈撥樂（[琵琶等](../Page/中國琵琶.md "wikilink")）的廣泛使用而逐漸沒落\[16\]，演變為伴奏樂器\[17\]，但在九、十部乐中的清乐、西凉乐、高丽乐、龟兹乐中仍有出現。乃至[宋代](../Page/宋代.md "wikilink")，竽已失傳，在教坊十三部中只留下了笙。\[18\]

15世紀地理大發現後，中西文化交流漸盛，笙也在此時傳到西方世界。[約翰·韋德和](../Page/約翰·韋德.md "wikilink")[耶稣会傳教士](../Page/耶稣会.md "wikilink")[錢德明在](../Page/錢德明.md "wikilink")1740年和1777年抵達中國，將笙傳回[歐洲](../Page/歐洲.md "wikilink")\[19\]\[20\]，並促使西方人發明自己的自由簧樂器——儘管歐洲在一個世紀前就有這種類似於笙的自由簧樂器了\[21\]。現代西方音樂作曲家（如[陳銀淑](../Page/陳銀淑.md "wikilink")、等人）的作曲中已經有運用到笙。\[22\]

### 現代改革

笙目前較為廣泛使用的種類「鍵笙」（又稱「改革笙」）是20世紀初以來經改革的新樂器，改善了音色和音量，並擴充了音域範圍。[鄭覲文](../Page/鄭覲文.md "wikilink")（1872－1935）為了增加笙的音域，將簧管增加到32個，使其和聲更為和諧；接著增大笙斗、笙苗尺寸，改變了笙的音色。\[23\]後來，如[翁鎮發](../Page/翁鎮發.md "wikilink")、[胡天泉等演奏者也進行了不同的改革](../Page/胡天泉.md "wikilink")。當前主流現代笙「三十六簧笙」是由[孫汝桂](../Page/孫汝桂.md "wikilink")、楊大明、[王慧中等人改制的](../Page/王慧中.md "wikilink")。\[24\]

## 發聲原理

[Thirty-six-keyed_sheng_01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Thirty-six-keyed_sheng_01.jpg "fig:Thirty-six-keyed_sheng_01.jpg")
笙的發聲方式為「簧管共振」，[簧片在氣流通過後振動](../Page/簧片.md "wikilink")，故笙屬於[自由簧樂器](../Page/自由簧樂器.md "wikilink")；氣流的沖擊也使笙苗管內與簧片相同[頻率的](../Page/頻率.md "wikilink")[空氣柱](../Page/空氣柱.md "wikilink")（從笙腳至音窗之間的空氣柱）產生[共振發出聲響](../Page/共振.md "wikilink")\[25\]。笙簧片和空氣柱的頻率有一定的公差值，在此範圍內簧片都可以使笙苗發出聲響，超過則發聲效果不良、甚至無聲可出。

中國笙以及[日本](../Page/日本.md "wikilink")[雅樂笙的音高多半由簧片頻率決定](../Page/和笙.md "wikilink")，空氣柱頻率是固定的，而[蘆笙](../Page/蘆笙.md "wikilink")、[葫蘆笙](../Page/葫蘆笙.md "wikilink")、泰國笙、緬甸笙、馬來西亞Sompoton以及[葫蘆絲](../Page/葫蘆絲.md "wikilink")、[巴烏等樂器則相反](../Page/巴烏.md "wikilink")。因此中國笙調音是調整簧片配重「點頭」來改變簧片音高\[26\]\[27\]。

近現代對笙的改革，有借鑒自[蘆笙的擴音管](../Page/蘆笙.md "wikilink")，在音窗外面在多加裝一節金屬反射筒，形成[共振以擴大音量的](../Page/共振.md "wikilink")「擴音管」設計\[28\]；也有改以按鍵打開音窗，使其氣流暢通而發出聲音的設計。排笙、抱笙使用的控制方式和其它笙不同，其笙苗不用按孔或按鍵來控制發聲，是像[管風琴一樣使用連桿機構控制活塞使氣流進入笙苗來控制其發音](../Page/管風琴.md "wikilink")。\[29\]

## 演奏特色

### 傳統和聲

笙在傳統樂曲的演奏常會疊加上[五度](../Page/純五度.md "wikilink")、上八度或下[四度和聲](../Page/純四度.md "wikilink")，稱之為傳統和聲。\[30\]

### 演奏技巧

有別於一般吹管樂器，笙吹、吸皆可發音\[31\]，故有不少特殊的演奏技巧。

笙的演奏技巧約可分為氣息類顫音技術、口內技術和手指相關技術，並衍伸出綜合性技術。\[32\]氣息類氣顫音包括了舌顫音、腹顫音、喉顫音和胸腹式氣顫音，並以末者最為廣泛使用；口內技術包含吐音、花舌、呼舌、舌阻音、鉅氣、頓氣和剁氣，其中呼舌為笙獨有技巧，舌阻音則是「文曲笙」或「現代笙」才能使用的技巧；手指相關技術有指顫音、點頓音奏法、刮奏、捂音等。綜合者則以呼打為代表。\[33\]

## 類型

笙可以分為[先秦時期流傳至今的](../Page/先秦.md "wikilink")“傳統笙”和[1950年代後陸續被研發出來的](../Page/1950年代.md "wikilink")“鍵笙”兩大類，鍵笙可以再分出排笙、抱笙。

傳統笙和鍵笙代表型——現代笙之間的區別在於其演奏方式。傳統笙多使用按孔笙苗，演奏時需要捧著笙斗，直接按住在笙苗管上的按孔；而鍵笙則以按鍵笙苗為主，演奏時通常手要掐在笙箍下方，利用按鍵控制孔的開閉，惟有少數使用按孔笙苗的特例
；有些笙甚至還有連動按鍵設計，能演奏更複雜的和聲，或使指法運行更方便，如馮海雲42簧鍵笙\[34\]。

### 傳統笙

[笙_Sheng_Шэн_(7851401076).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:笙_Sheng_Шэн_\(7851401076\).jpg "fig:笙_Sheng_Шэн_(7851401076).jpg")清末民初時的傳統笙通常為17管笙，僅有13到14個笙苗裝有簧片可以發聲（有管無簧稱「啞管」），不過仍可吹奏全音階，如用於江南絲竹中的絲竹笙（17管、13簧）。\[35\]隨著20世紀中葉[中乐的發展](../Page/中国民族音乐.md "wikilink")，傳統笙被改革以增加音域和音量，如將所有笙苗裝上簧片、增加笙苗數，或將擴音管連接在竹製的笙管上以放大聲音\[36\]。

傳統笙為[移調樂器](../Page/移調樂器.md "wikilink")，吹嘴另一邊最長的笙苗「宮苗」為[宮音](../Page/中國五聲音階.md "wikilink")（C），這一根「宮苗」做成什麼音，該把笙就是什麼調的笙。目前傳統笙主流是D調笙。

### 现代笙

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Soprano_Sheng_趙宏亮三十六簧高音笙_\(retouched\).jpg "fig:缩略图")三十六簧鍵笙。\]\]
現代笙特色為音域較寬、半音齊全，適合合奏。鍵笙、排笙形狀貌似「小型可攜式管風琴」\[37\]，抱笙則似放大版的傳統笙。鍵笙可以再分出排笙、抱笙。高音笙通常以鍵笙的型制為主，而中音笙通常使用排笙、低音笙使用抱笙。

#### 鍵笙

鍵笙這個詞即指整把笙都是裝設加鍵笙苗的笙，由笙斗、笙苗、笙箍、笙架、音鍵、擴音管、吹嘴等部件所構成。\[38\]笙苗的末端——笙腳插進笙斗中，並利用黏於笙腳上的簧片與擴音管共鳴發聲。鍵笙採按鍵閉氣設計，即須按下按鍵方可發聲。\[39\][中央音樂學院教授](../Page/中央音樂學院.md "wikilink")[馮海雲稱之為](../Page/馮海雲.md "wikilink")「现代笙」。\[40\]

Thirty-six-keyed sheng 02.jpg|笙苗、笙腳、簧片交接處 Sheng hoop.jpg|笙箍
三十六簧笙吹嘴.jpg|吹嘴

張之良、孫汝桂研發了三十六簧加鍵擴音圓笙，笙曲《歡樂的草原》即專門為該款笙設計\[41\]。「三十六簧加鍵擴音方笙」為目前的主流现代笙，在-{zh-tw:國樂團;zh-cn:民族乐团;zh-hk:中樂團;zh-sg:华乐团;zh,zh-hans,zh-hant:中樂團;}-中為基本配備\[42\]。1972年，[中央民族樂團的](../Page/中央民族樂團.md "wikilink")[王慧中在楊大明](../Page/王慧中.md "wikilink")「三十二簧加鍵方笙」的基礎上重新設計了此款笙，並在1974年由孫汝桂完成擴音管的設計和笙的製作\[43\]，其音域為G3到F6。\[44\]另外亦有三十八簧鍵笙、四十二簧鍵笙等設計。\[45\]

#### 抱笙

抱笙使用連桿機構及活門，控制風箱中空氣流入笙苗，[音色甜美](../Page/音色.md "wikilink")、飽滿。其外型類似一個大型的傳統笙，並在前方或兩側有按鈕型的按鍵，吹奏時演奏者坐於椅上，手伸於抱笙前方或兩側控制位在笙斗上的按鍵。\[46\]抱笙的金屬擴音管靈感可能來自[蘆笙](../Page/芦笙.md "wikilink")\[47\]。

#### 排笙

[Alto_Sheng_中音笙.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Alto_Sheng_中音笙.jpg "fig:Alto_Sheng_中音笙.jpg")
排笙也叫做「台笙」，鑒於抱笙機構複雜、難以學習及維護而改良，保留風箱、音位等設計，但將其展開面成平面，使其易於操作及維護。\[48\]進入21世紀後，由於笙苗數量不斷增加，傳統排笙的按鍵排列已不敷使用，於是有人研發了以鋼琴鍵盤控制的鍵盤排笙，其風箱機構與排笙無異，差別在於按鍵使用了鋼琴鍵的規則。\[49\]

部分排笙設計有一列獨有的12個黑色按鍵，當按下按鍵時會演奏3個不同八度的同一個音符；如按黑色“C”就會讓C<sub>3</sub>、C<sub>4</sub>、C<sub>5</sub>同時發聲。\[50\]

| 名稱   | 音域                                                                                                                                                           |
| ---- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| 高音笙  | <score>\\relative c'{ g gis a bes b c cis d ees e f fis g gis a bes b c cis d ees e f fis g gis a bes b c cis d ees e f fis}</score>                         |
| 中音笙  | <score>\\relative c{\\clef alto c cis d ees e f fis g gis a bes b c cis d ees e f fis g gis a bes b c cis d ees \\clef treble e f fis g gis a bes b}</score> |
| 次中音笙 | <score>\\relative c{\\clef alto g gis a bes b c cis d ees e f fis g gis a bes b c cis d ees e f fis g gis a ais \\clef treble b c cis d ees e f fis}</score> |
| 低音笙  | <score>\\relative c,{\\clef bass c cis d ees e f fis g gis a bes b c cis d ees e f fis g gis a bes b c cis d ees e f fis g}</score>                          |

各種現代笙音域表（以趙宏亮所製36簧笙家族為例）

## 相關人物及樂曲

### 知名吹奏者

較為知名的笙演奏家有[胡天泉](../Page/胡天泉.md "wikilink")\[51\]\[52\]、[閻海登](../Page/閻海登.md "wikilink")\[53\]等人。

### 知名笙曲

少有作曲家為笙作曲，故笙曲的譜寫者多同時為演奏家。古代中國也有不少作者佚失的民間樂曲、古曲\[54\]，不過胡天泉、[董洪德兩人在](../Page/董洪德.md "wikilink")1956年創作的笙獨奏曲《[鳳凰展翅](../Page/鳳凰展翅.md "wikilink")》普遍被認為是第一首笙獨奏曲\[55\]，笙獨奏曲目的發展，也被視為從1950年代開始發展。现代笙則因為半音齊全、轉調方便等原因，部分獨奏曲係直接移植[鋼琴等西洋樂器的曲目](../Page/鋼琴.md "wikilink")\[56\]。傳統笙著名樂曲有《[鳳凰展翅](../Page/鳳凰展翅.md "wikilink")》\[57\]、閻海登《晉調》\[58\]；現代笙則有曹建國《天山的節日》\[59\]、張之良《歡樂的草原》\[60\]等樂曲，亦有作曲家將傳統笙特色應用至現代笙曲目，如關迺忠《孔雀》\[61\]、王慧中《傣鄉風情》\[62\]等。

### 製造廠家

[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")、港澳、馬新沒有製笙廠家，笙皆由中國大陸進口。而[中華人民共和國境內的著名笙製作廠家有孫汝貴](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")、[趙宏亮](../Page/趙宏亮.md "wikilink")、[王澤爽](../Page/王澤爽.md "wikilink")\[63\]（精藝樂器廠）、陳伯泉、汪菊英等。

## 註釋

## 參考來源

## 相關條目

  - [中国音乐](../Page/中国音乐.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [竽](../Page/竽.md "wikilink")

  - [笙簧](../Page/笙簧.md "wikilink")（朝鮮半島樂器）

  - [和笙](../Page/和笙.md "wikilink")（日本樂器）

  - [芦笙](../Page/芦笙.md "wikilink")

  - [芒筒](../Page/芒筒.md "wikilink")

  - ，一種緬甸樂器

## 外部連結

  -
  -
  -
  - .
    [笙——中國吹管樂器](https://web.archive.org/web/20111219180129/http://www.silkroadproject.org/MusicArtists/Instruments/Sheng/tabid/328/Default.aspx).

  - [自由簧樂器在古典音樂裡的歷史](http://www.ksanti.net/free-reed/history/sheng.html).
    The Classical Free-Reed, Inc.

  - YouTube
    影片：參觀笙演奏專家胡天泉的家－[第一集](https://www.youtube.com/watch?v=r_hcGhRhRP0)、[第二集](https://www.youtube.com/watch?v=TlZ13JJWRFY)、[第三集](https://www.youtube.com/watch?v=fiORU5iDAtg)

[笙](../Category/笙.md "wikilink")
[Category:中國管樂器](../Category/中國管樂器.md "wikilink")
[Category:氣鳴樂器](../Category/氣鳴樂器.md "wikilink")
[Category:自由簧樂器](../Category/自由簧樂器.md "wikilink")

1.

2.
3.
4.

5.
6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.

15.
16.
17.
18.
19.

20.

21.
22.

23.

24.

25.
26.

27.

28.
29.
30.

31.

32.

33.
34.
35.

36.

37.
38.
39.
40.
41.
42.

43.
44.
45.
46.
47.
48.

49.
50.
51.

52.

53.

54.
55.

56.
57.
58.
59.
60.

61.
62.
63.